# Clase 6 12-09-2019

Sockets (ver bjguides sockets clase 14 y clase 19)

El ISO creo una norma enfocada a los protocolos de comunicacion y de datos. La idae es que este normalizado como corresponde.
Un sistema que necesita comunicarse remotamente con otro mediante una red mixta donde los enlaces pueden ser de cualquier tipo, fibra optica, cable trenzado, coaxil.

La norma normaliza todo y propone un modelo donde la capa fisica que se usara en cada tramo se normalizara en primer lugar. Despues, ese mendio inicial.

El A es cualquier cosa que necesite comunicarse remotamente

El B sera un servidor de red, otro sistema igual, etc..

Ambos necesitan un servicio que le resuleva el acceso al medio de transmision.
La 1er capa es la capa fisica que resuelve eso, la capa de servicios. eso es definido por la norma
Incluye sistemas de comunicacion, etc..
Es la capa fisica
Despues, todo lo que el equipo vuelque a la capa fisica, el B tambien tendra su capa fisica.

Como armamos lo del medio? La incopatibilidad entre ambos.

Si uno es wifi, tiene que haber algo que convierta.

Puede ser el Router de la compania que me da servicio a la red.
Desde ahi hoy en dia se sale con fibra optica o par telefonico.
Como llegamos desde el par trenzado lleguemos hasta el medio?
Usamos un par trenzado para llegar a un Router.
El router sale afuera con par trenzado a de telefono comun a travez de ADSL.
Esto va a ir a una central y el otro va a llegar a otra central.

En el medio hay una nubecita. Donde ambas redes se conectan. En la nube pasara algo que hara que termine llegando.

Ahora veremos para que usamos esa capa fisica.

Arriba de la capa fisica, la nomra define una capa que se llama enlace(Link).
La capa enlace define todo lo que es correccion de errores al codificar la capa fisica.
Por ejemplo el codigo manchester.
Por ejemplo el CRC(codigo de redundancia ciclica)
Quequeo de paridad, etc..

Todo lo que le puedo agregar a la señal para hacerla inmune al ruido y protegerla.

Otra capa se encargara de proveer los medios que lo transmiten lleguen sin errores.

Dependiendo del medio fisico van a amasar esos errores para que lleguen bien del otro lado.


La idea es que la capa fisica 

La capa de enlace provee la robustez. Le pide a la capa fisica que module. La capa fisica le dice 

En el parcial no nos van a pedir que expliquemos el modelo de capas.
Porque vamos a empezar a operar por la capa 4. Esta tiene 7 capas.

Un navegador web implementa los servicios de las 3 capas superiores. A mi no me va a importar. Vamos a hacer sofware que hace uso de las capas 3 y 4 y asumimos que las capas 1 y 2 funcionan bien.

Hasta ahi tengo garantizado que los bytes que genere en la capa 3 la capa de enlace va a transformarlos para que puedan llegar sin errores.

Cada medio tiene una capa de enlace distinta, porque depende del medio.

Como en esta red estan conectados un monton de clientes. me falta informacion para que un dispositivo encuentre a otro .PAra eso me falta informacion que no forma parte de los datos originales.

Por ejemplo, uno quiere mandarle hola a otro.

Si se lo tiro en la capa de enlace el hola va a llegar hasta el router. Cuando llegue ahi va a decir, tengo millones, a cual de los millones se lo envio? La capa que me resuelve ese problema es la capa de Red.

Con esa capa empezamos a resolver lo que pasa dentro de la casa del tipo A. Por ejemplo si el tipo tiene un celu en su casa, el Celu tambien tiene las capas Fisica, de enlace y de red.

Cada dispositivo va a tener una direccion de red. Esa direccion tiene que ser unica, al menos en esta red. Y asi tienen todos.

Va a tener una direccion.

Si metemos un paquete en la capa de red, y le decimos que queremos que le llegue a tal direccion, la capa de red se encarga de agregarle direccion.

Ya no son 4 bytes como originalmente, sino que son 4 bytes + la direccion, codificado en el formato que define la norma.

Este paquete se lo da a enlace y enlace le agrega redundancia ciclica y chqueo de paridad y eso agrega mas bits.

Luego se lo pasan a la capa fisica y dependiendo de cual sea.

Hay codigos que pueden agregar el clock en la informacion, por ejemplo el manchester. Y eso agregara mas bits.


Cada capa fue agregando informacion. Cada cosa que se va agregado en ese stack de protocolos. Cada capa agrega algo. Eso que agrega cada capa se denomina overhead.

Yo queria mandar 4 bytes y se terminaron mandando 80. A los efectos de ancho de banda.

Si queremos mandar 1GB. ese tamaño es neto. El bruto que encuentro en la capa fisica es mucho mas grande.
Sabiendo eso, no me conviene transmitir de a 4 bytes, sino de a mas.

De la capa de red para arriba es software, de la capa de red para abajo se mezcla soft con firm con hard.

Los megas que nos dan cuando compramos internet, de que son? de informacion bruta o neta? son megabit de la capa de enlace. No cuentan el overhead de la capa de red. Son megabits de enlace.
Que va a pasar? vamos a notar lo siguiente.

tampoco hay un solo protocolo de red, pero hay un estandar de facto el estandar IP. la direccion IP va en la capa de red. Este protocolo me permite armar paquetes de hasta 64k. si  necesito mandar mas se mandaran 2 paquetes. En la capa de ethernet entran 1500 bytes. Tenemos un embudo, hay que volver a trozar y paquetizar la informacion.

Lo que no es overhead se llama payload. Porque esto viene de la jerga de los camiones. Payload es la carga por la que pagas, por eso se llama payload. Overhead es la parte tractora.


El tamaño masximo de ethernet es 1580 bytes.

Ethernet es el protocolo de enlace. Eso puede mandarse por cualquier radio o por cable. El cable es par trenzado o la radio wifi son los mas comunes.

Cada capa le brinda un servicio a la capa que tiene arriba y pide un servicio a la capa que tiene abajo. Y cada capa le da un overhead a la capa que tiene abajo.


Antes ISO no existia. Era ICU International comunication unit.


Cuando vino ISO normalizo las capas que se habian diseñado en el depto de defensa de eeuu.
IP y TCP no vienen de la normalizacion ISO. ISO lo renormalizo y agrego mas capas. Y se pueden agregar y se superponen capas con TCP/IP. La red inicial se llamaba darpa.

Solo nos falta la capa de transfporte que viene arriba de red que nos permite miltiplexar el uso de la interfaz de red en un sistema operativo. 

Lo que pasara es lo siguiente, el sistema operativo puede tener varias tarea concurrentes. Y resulta que una o 2 de las tarea pueden hacer uso de la interfaz. Si uno de los procesos, el navegador de internet, y por ejemplo otro que es el bittorrent.

Y resulta que el que esta en B es google. Y en otro lado tambien esta The pirate bay.

El proceso bittorrent esta descargando una pelicula de TPB y el navegador esta comnunicandose con google. El equipo esta preguntando cosas en 2 procesos distintos. El navegador hace las consultas con los procesos de google. Cuando TPB contesta le contesta a la direccion que hizo la pregunta. Los paquetes de red llevan direccion de red y direccion de destino.
Por eso la carta tiene remitente y destinatario.

El problema es que va a empezar a tirar paquetes con la direccion del equipo, pero como puedo saber que paquetes son para el bittorrent y cuales son para el chrome? Para eso neceito la capa de transporte, que provee el numero de puerto(el famoso numero de puerto).

Aparte de direccion de destino, tiene que tenes un numero de puerto de destino. Yo tengo tambien un numero de puerto origen.

Va a pasar entonces que el Hola que estaba enviando le faltaba un dato. Al hola hay que meterlo en un paquete de protocolo TCP o de transporte hay 2, TCP y UDP. El TCP agregara un overhead. En el overhead esta el numero de puerto de origen y el numero de puerto de destino.

Yo voy a salir con el numero de puerto tal.

Va a ir al numero de puerto tal.

Algunos puerto sde protocolos estan destinados para ciertos servicios. Cuando buscamos en el navegador le ponemos.

www.misition.com:80

Si no ponemos nada, el navegador lo pone solo. Salvo que queramos ir a la deep web, donde hay que poner un numero especial ahi.


Hay cosas que usan algunos kakers que pueden estar escuchando conexiones en el puerto 8080. Entonces le dicen a sus clientes que los busquen ahi para que no los puedan encontrar, como por ejemplo el torrent.


En particular, ethernet es mas que una capa de enlace. Ethernet viene de otra arquitectura de red diferente.
Ethernet incluye funciones de capa ... pero limitadas a un enlace punto a punto. Ethernet me permite tener varios integrantes de una red.


Ethernet se origino a partir de Aloha.

Hay un numero de direccion de destino que se llama broadcast, para que todos escuhen.

Cuando quiero hablar con uno en particular, le pongo la direccion de destino adecuada.
Todos comparten un medio fisico que lo van ocupando los que van charlando. Eso tiene ventajas y desventajas. Cuando varios hablan hay conflicto y hay que resolverlo. Aloha tenia implmementado como resolver los conflictos y darpa se dio cuenta que estaba bueno y lo hizo tambien.


Ethernet cumple funciones de capa de red, pero solamente local. Por eso es el protocolo de redes LAN(Local Area NEtwork).

Las redes lan se comnican dentro de la red, sin salir fuera.


El cable 


En el RJ45 uso 2 cables para transmitir y 2 para recibir. Todos chocan en el hub.

A cada medio de enlace, ya sea el aire o el cable coaxil se le llama dominio de colision, porque ahi todos los que estan en ese medio pueden transmitir y colisionar y el protocolo debe encargarse de resolver esas colisiones. El hub es un medio fisico. El es bobo, se encarga de que lleguen las señales remotas y se choquen todas ahi. Es lo mismo estar todos en el aire con wifi o estar todos conectados.

Los amplificadores aislan el probblema de los medios de enlace.


La conversacion la ven todos pero los que no la tienen que ver lo descartan.


A y C hablan y B no puede hablar hasta que no dejen de hablar. PAra resolver esto , la evolucion del hub es el switch que tiene lo mismo, peor tiene una matriz con coaxiles chiquitos, medios de enlace. Antes tenia un solo pedazo de cable.
Conecta a quien quiere hablar con quien tiene que escuchar. Tiene inteligencia para detectar los encabezados y ver como conectarlos.


Cuando el swithc detecta que 


La primera version de switches era como 2 hubs. Los que estaban con menos charla los ponia en otro y los que estaban hanlando en otro.

Los seitches modernos tienen una matriz full que puede conectar cualquiera con cualquiera.

(C)

Faltaba charlar la colision
(C)


Yo tengo el medio de enlace.
Los 1500 bytes de ethernet no son caprichosos, son lo que tienen que ser.

Justo cuando uno empieza a transmitir, el otro tambien empieza a transmitir. Cuando empiezan a chocar, se empiezan a chocar los que uno transmite con los que recibe. Ahi es como detecta la colision. Es full duplex. Lo que yo transmito se confunde con lo recibo, entonces ahi detecto que hubo una colision. Ambos van a detectar la colision. 1ro se descarta todo el mensaje. lo que llega no vale. Tiene que generar en forma aleatoria una espera. Porque si esperan lo mismo vuelven a colisionar.
A y B empiezan juntos, colisionan, a espera 4 mseg y b 8 mseg. Cuando tranmisten, uno transmite y el que recibe sigue esperando a que sea su turno para transmitir. Ethernet controla el acceso al medio. MAC es control de acceso al medio. por eso yya que ethernet tiene una direccion y provee una direccion en la red que arma (Medium Acess Control) A las direcciones de Ethernet se les llama direcciones MAC por eso. Son 6 bytes. ESta compuesta por 3 campos. originalmente tenian que ser 3 bytes el codigo universal del fabricante. Por ejemplo HP. Luego los otros 3 bytes el fabricante les pone el numero de serie de la placa. De esta forma se logra que el codigo de ethernet tenga una direccion unica. Hoy en dia son configurables, son parte de la flash.

cuando todo esto el universo eran unas islas, ahora es el mundo.


Puede que ambos tengan la misma IP. Pero son locales. VAmos a usar el mismo puerto para multiplexar direcciones IP pero a nivel de Red local.

El router le manda una red local estandar a sus redes, cada fabricante estandariza eso y no se puede esos valore spodibles usarlas en la internet abierta.

El router traduce direcciones


Cualquier cosa que se quiera traducir se la pasa al router. 


Hay que pasrlsela a 8.9.10.11
Si quiero llegar a esa se la paso al router. El router tiene configurado que su router es la central.

Cuando llega a la central se da cuenta de que quiere llegar a la internet.

El router central pone com odireccion de origen la de el.

Cuando google responde le responde al router central.

Cuando reponde lo transforma.

Al hacerlo corre un proceso de ruteo que transforma la ip

PAT, Port adress translation.
Transforma la ip a otro compatible con el dominio de internet.

En el router se puede configurar el natpath. que permite configurar el rango de puertos que se quieren usar.

Entre el router y el servidor de la compania, que tiene la ip publica. No hay mas intermediarios. No hay mas traducciones de IP.

El dominio se resuelve con otro protocolo DNL o algo asi.

Como la UTN tiene muchas ip capaz le da la compañia una IP publica.

Vamos a volver para ver como hace ethernet para resolver como encontrarser sin saber la direccion de mac adress, eso lo vamos a ver despues y entra en el parcial


A nosotros nos interesa ver Sockets.

En lugar de usar open vamos a usar otra que hace las veces de open pero para conexiones de red, que nos devuelve un file descriptor. Lo uso como un file descriptor comun y corriente. Si me lo devuelve correctamente, en ese file descriptor tengo una direccion de red. El tipo con el que me conecte tiene otro file descriptor. Quien me resuelve todo el tema de las capas? El sistema operativo.


El driver de red resuleve si tiene que ir al router o directo a la compu donde


Ahora entraremos en un detalle mas que es la mascara.

En realidad la direccion IP esta compesta por 2 campos, cada uno de los cuales tiene direccino variable. Es un entero de 32 bits. Si un campo que se llama numero de red tiene 20 bit, el numero de host completa los necesarios para llegar a 32.
Si uno es 16 el otro tambien ,si uno es 20 el otro es 12 .Como decido la forma? La mascara de bit corta


numero de red       numero de host
24                  8
16                  16
20                  12

255.255.255.0


Si tengo 255 dispositibos me conviene que sea 24 bits de numero de red y 8 para el numero de host, me alcanza. 

En la facultad talvez necesito 2 byte para numero de red y 2 bytes para el numero de host.

Por eso en las casas es 192.168.0   y el numero de la Pc es 0, 1 y es el ultimo byte.


La mascara de subred define el tamaño del numero de red y del numero de host.

por eso me pide el numero de host, la mascara y el numero de red.

Tenemos listo todo para empezar a programar.








NIC = Network insternet Card

implementa drivers del S.o.

TCP
IP
Ethernet


Le vamos a pedir que nos reserver un numero.

Vamos a tener un file descriptor para la conexion de red.

Voy a hacerlo con una conexion llamada socket. Si falla me devuelve error.

Abrimos la guia beej para network programming


Hay que incluir sys/types.j
y sys/socket.h


Me permite especificar protocolo de red y de transporte

Me permite usar ipv4 e ipv6 ovon INET

Nosotros usaremos para el dominio PF_INET
y el tipo de protocolo, lo que seria el domain ,es una constante que esta definida en socket.h esta definido PF_INET

Y para el tipo de prtocolo usaremos el type = SOCK_STREAM que es TCP
SOCK_DGRAM es UDP


TCP garantiza que todo lo que mando llega salvo que llegue un mensaje de error que diga que se corto.

Se generan un monton de paquetitos.

El driver maneja todo de forma automatica.

Uno se engarga solo de hacer write. Write devuelve la cantidad de bytes que pudo transmitir.

Si write devuelve un numero entero positivo que difiere del numero que se quiere transmitir.
Entonces, como TCP tiene todo el trabajo de desarmar todo lo que yo le doy para que pase por ethernet, los paquetes salen a la red y en la red la congestion del trafico de paquetes es variable.


Los paquetes pueden llegar en orden diferente al que fueron emitidos porque a veces la red se pone lenta y se desvian paquetes, por eso los protocolos necesitnaan unumero de secuencia.

UDP no maneja numeros de secuencia, usa datagramas enteros hasta 64k.

Cunado se transmite video, me intersa que la informacion llegue en tiempo real lo mas posible, no me intersas que la infromacion llegue fuera de secuencia. en ese caso TCP no me sirve. Se usa UDP, donde armo los datagramas con porciones de la imagen o del audio. Si me llega a faltar un paquete y no llega a tiempo, voy a escuchar ruido o silencio.

Eso es video comprimido y lo que hace es comprimir la imagen por zonas.

Si no me llega algun datagrama, se pone un cuadrado verde o algo asi.
Por eso para hacer streaming de video en directo, se usa UDP. Con un telefono IP por ejemplo es lo mismo.

Ahora si quiero descargar una pelicula de 4gb no hay problema, uso TCP y que tarde lo que tarde.
Depende de la naturaleza de lo que quiero transmitir.


Por eso a un socket lo que hago es prepararme para hacer la conexion.

A diferencia de open donde abro con un archivo, aca voy a necesitar una funcio que prepare el socket. con socket() le digo voy a usar tcp udp o protocolo ip.

Luego con otra voy a decir quiero usar como direccion local tal direccion etc..

y despues hago el open .

Por lo que abrir un socket me requiere 3 funciones

1) socket()
2) bind()
3) connect()

bind: mi ip y mi port
connect: ip y port de destino

(C)
protocol si usamos tcp o udp va cero, porque no tiene una mascara para domain o para type, no me acuerdo.


tengo que saber si la direccion de internet que voy a tener va a ser local o global.


2) bind()

``` c
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>

int bind(int sockfd, struct sockaddr *my_addr, int addrlen);
```

Se usa para cargarle los parametros de capa de red y capa de transporte y asociarlos al socket.
Eso es independiente del protocolo de red y de transporte que elija. Y como protocolos de red y de transporte hay muchisimos, pude ser que la estrutura de los parametros sea distintas dependiendo de la estructura.

sockfd es el file descriptor que obtuve con socket()
en myaddr le pondre el puntero a una estructura.

La estructura es distinta. Por eso quiero pasar el puntero a una estructura y el tamaño.

en el caso de este documento la forma de la estructura esta explicada antes. Y define y muestra como son esas estructuras.

sockaddr esta definida en alguno de esos 2 archivos, probablemente socket.h

addrlen es el sizeof de la estructura que se le pasa.

el write de udp tiene un monton de parametros. hay que ponerle la estructura de origen y de estino ,los tamaños de las 2 estructuras.

La funcion de conexion es donde le pongo una estructura similar a sockaddr donde le pongo la estructura del puerto al que me quiero conectar.

Despues en la practica vamos a ver como es la estructura, son 2 campos.


3) connect()

``` c
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>

int connect(int sockfd, struct sockaddr *serv_addr, int addrlen);
```

Si devuelve un valor distinto de cero fue que fallo.

una vez me devuelve conectado puedo empezar a hacer el read y el write.

Hasta que no hago el connect y connect me devuelve ok esta desconectado, cuando esta conectado puedo enviar y recibir. Puedo usar read y write, pero se va a hacer un quilombo con los paquetes. Porque no es lo mismo que leer y escribir en disco.

Por eso los tipos que diseñaron esta API, tienen una funcion especial para hacer un write en un socket conectado y una funcion para hacer un read de un socket conectado

estas funciones son:
send()
recv()

que tienen la misma sintaxis que read y write.
Internamente estan diseñadas para tolerar los retardos que hay en la red.

El protocolo TCP de la implementacion que tiene del driver.

El problema no es que lleguen los packetes desordenados, sino que read y write va a manejar las esperas de forma diferente.

La implementacion de send hace lo mismo que send pero tiene mas paciencia a la conexion.


En la parte que recibe los paquetes se usa

socket()
bind()
accept()

es bloqueante hasta que le llega la respuesta al paquete.

Pueden pasar varias cosas, puede pasar que la direccion no existe, la direccion a l aque quise llegar no existe. Algun router se va a dar cuenta de que la IP esta caida. Y le va a responder. Si el sistema esta encendido, pero no esta escuchando conexiones. Le va a responder que no hay nadie escuchando.

Esto se llama conexion P2P.

Nosotros no vamos a hacer un servidor concurrente, entonces no veremos esa funcion.


Es TCP, para que numero de puerto? Se fija, tengo el puerto 80 del protocolo TCP tomado o bindeado con algun proceso? Si, el proceso P, entonces le confirma que la conexion existe y que podemos conectar.
Mientras contesta, despierta al proceso y le avisa que va a venir un cliente.

En la jerga de TCP se llama Three Way HAndshake.

Una vez que esta establecido todo eso, entonces a partir de ese Three way handshake, ambos procesos despiertan,(hasta entonces estaban durmiendo los procesos).


Una vez que destranco el connect puedo hacer send y recv, cualquiera de los 2. Se tienen que poner de acuerdo quien enviara y quien recibira.

El programador que diseña como se van a comunicar. Tiene que diseñar ambos extremos.

No necesariamente el que inicia la conexion hara el primer send.

Lo normal es que el que hace el accept haga send preguntando "que necesitas?"

Puede establecerse una comunicacion full duplex con un solo socket? Si, porque puede hacerse send y recieve con diferentes thread.


Si envio 10 bytes, el que envia destranca cuando la red haya absorbido los 10 bytes que envio, no cuando el que recibe haya recibido.

Sino podemos usar la funcion ioctl() que nos permite configurar como se comportara el socket con los distintos mensajes de error.

Podemos modificarlo para que se quede espsrando al send hasta que el receptor lo reciba, no cuando el mensaje sea absorbido por la red.





